\documentclass{article}

\usepackage{lmodern}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[hyphens]{url}
\usepackage[pdfauthor = {{wolfiy}}, pdftitle = {{Analyse II}}, pdfstartview = Fit, pdfpagelayout = SinglePage , pdfnewwindow = true, bookmarksnumbered = true, breaklinks, colorlinks, linkcolor = black, urlcolor = black, citecolor = gray, linktoc = all]{hyperref}
\usepackage{multicol}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{parskip}
\usepackage{accents}
\usepackage{chngcntr}
\usepackage[
    perpage
]{footmisc}

\title{Importance du gaz et du pétrole en Arabie Saoudite, Iran et Russie}
\author{Groupe H comme hydrogène}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{Arabie Saoudite}
L'Arabie saoudite est une monarchie absolue islamique située dans la péninsule arabique au Moyen-Orient. C'est le pays le plus grand de la région. Son PIB en 2020 s'élevait à 680,897 milliards de dollars, avec des estimations pour 2022 d'environ 876.15 milliards\footnote{Fond Monétaire International (à travers Wikipedia), "Arabie Saoudite", \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Saudi_Arabia}, consulté le 2 mai 2022.}.

\subsection{Pétrole}
L'Arabie Saoudite est le second pays avec le plus de réserves pétrolières juste après le Vénézuéla\footnote{Robert Rapier, "How much oil does Saudi Arabia really have?", \url{https://www.forbes.com/sites/rrapier/2019/02/14/how-much-oil-does-saudi-arabia-have/}, consulté le 2 mai 2022.}, ce qui représente environ 16\% des réserves mondiales.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\linewidth]{assets/world-oil.jpg}
    \caption{Carte des réserves prouvée de pétrol dans le monde.}
\end{figure}

\hbox{}\vfill

Le pétrol occupe une place très importante dans l'économie du pays. En effet, il est estimé\footnote{Forbes, "Saudi Arabia", \url{https://www.forbes.com/places/saudi-arabia/}, consulté le 2 mai 2022.} que le secteur pétrolier compte pour 87\% du revenu budgétaire, 42\% du PIB et 90\% des exports saoudiens; il ne peut clairement pas s'en passer.

Avec les événements récents en Ukraine, le secteur du pétrol à vu un croissance d'environ 20.4\% pour le premier trimestre, la plus haute des dix dernières années\footnote{Aljazeera, "Oil propels Saudi GDP growth to near 10 percent in first quarter", 1 mai 2022 \url{https://www.aljazeera.com/economy/2022/5/1/oil-propels-saudi-gdp-growth-to-near-10-percent-in-first-quarter}, consulté le 2 mai 2022.}, alors que les domaines non-pétrolier n'ont cru que de 3.7\%.

\subsection{Gaz}
L'Arabie saoudite a aussi de bonne réserves de gaz: c'est aujourd'hui les sixième plus importantes au monde, après l'Iran, la Russie, le Qatar, le Turkménistan et les Etats-Unis\footnote{Connaissance des énergies, "Mix énergétique de l'Arabie Saoudite", \url{https://www.connaissancedesenergies.org/fiche-pedagogique/mix-energetique-de-larabie-saoudite}, consulté le 2 mai 2022.}. En 2013, c'était le 8ème producteur mondial de gaz, mais cela ne représentait que 3\% de la production mondiale.

\section{Iran}
L'Iran est un pays du Moyen-Orient situé au Nord de l'Arabie saoudite. Son PIB s'élevait en 2020 a 610,662 milliards de dollars\footnote{Wikipedia, "Iran", \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Iran}, consulté le 2 mai 2022.}.

\subsection{Pétrole}
Environ 60\% des exportations du pays sont liées au pétrole\footnote{Wikipdia, "Economie de l'Iran", \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/\%C3\%89conomie_de_l\%27Iran}, consulté le 2 mai 2022.}. Ses principaux clients sont la Chine, l'Inde, la Corée du Sud, la Turquie et le Japon. C'est le deuxième plus grand producteur de pétrole de l'OPEP (organisation des pays exportateurs de pétrole) dérière l'Arabie saoudite. En 2011, l'Iran exportait près de 2 millions de barils par jours, mais suite à des sanctions économiques imposée par l'occident en septembre 2012, le nombre s'est réduit à environ 800'000.

\subsection{Gaz}
L'Iran possède les secondes plus grandes réserves de gaz naturel après la Russie. En 2020, l'Iran a produit 250,8 milliards de mètres cubes de gaz, ce qui en fait le troisième pays producteur mondial\footnote{La Tribune, "Pétrole et gaz: l'Iran, une alternative à la Russie pour les Européens? Pas si simple", \url{https://www.latribune.fr/economie/international/petrole-et-gaz-l-iran-une-alternative-a-la-russie-pour-les-europeens-pas-si-simple-907372.html}, consulté le 2 mai 2022.}, mais son manque d'infrastructure et de financement ne lui permettrait pas de devenir une alternative à la Russie pour l'Europe.

\section{Russie}
La fédération de Russie est le plus vaste pays au monde, avec une superficie de 17'125'191 km$^2$. Son PIB s'élevait en 2020 à 1'464,078 milliards de dollars\footnote{Fond Monétaire International, "Russie - PIB", \url{https://www.imf.org/en/Publications/WEO/weo-database/2020/October/weo-report}.}. Elle est en guerre contre l'Ukraine depuis mars 2022 et subit des sanction de l'occident\footnote{RTS, "Guerre en Ukraine", \url{https://www.rts.ch/info/dossiers/2022/guerre-en-ukraine/}, consulté le 2 mai 2022.}.

L'Europe est très dépendante de la Russie pour son énergie; environ 30\% du pétrole brut et 15\% des produits pétroliers étaient d'origine russe en 2021\footnote{La Tribune, "6e vague de sanctions contre la Russie: pourquoi l'UE peine à finaliser l'embargo sur le pétrole", \url{https://www.latribune.fr/economie/international/6e-vague-de-sanctions-contre-la-russie-pourquoi-l-ue-peine-a-finaliser-l-embargo-sur-le-petrole-916091.html}, consulté le 2 mai 2022.}. Certains pays tels la Hongrie ou la Slovaquie sont extrêmement dépendants de la Russie; ils ne sont reliés à aucun oléoduc européen et n'ont pas de ports pouvant accueillir des tankers.

\subsubsection{Chiffres}
l'UE dépendence de l'UE face aux importations russes:
\begin{itemize}
    \item 40-50\% des importations de gaz naturel;
    \item 20-25\% des importations de pétrole;
    \item 40\% env. des importations de combustibles solides (charbon, etc.).
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\linewidth]{assets/natural_gas_pipelines_v8_chevrons_2x640-nc.png}
\end{figure}

\subsection{Pétrole}
La Russie n'est peut-être que le 3ème producteur de pétrole au monde, mais c'est surtout le plus gros exportateur. Chaque jour, elle consomme 3.45 million de barils mais en export le double\footnote{The Washington Post, "Here's where Russian oil flows", \url{https://www.washingtonpost.com/business/2022/03/08/russia-oil-imports-ban/}, consulté le 2 mai 2022.}. Environ un quart du pétrole importé en Europe est d'origine russe.

\subsection{Gaz}
En ce qui concerne le gaz, l'Europe est fortement dépendante de la Russie (34-38\% du gaz consommé est russe), mais cela ne représente pas grand chose dans l'économie russe: seulement 1.5-1.6\% du PIB en 2020, et 2.3-2.6\% (estimations) en 2021) ce qui n'est pas grand chose comparé aux exportations de pétrole (11\% du PIB en 2021)\footnote{Rhodium Group, "US Policy options to reduce Russian energy dependence", \url{https://rhg.com/research/us-policy-russia-energy-dependence/}, consulté le 2 mai 2022.}.

En Suisse, la moitié du gaz consommé est d'origine russe\footnote{Swissinfo, "What the Ukraine war means for Switzerland's energy policy", \url{https://www.swissinfo.ch/eng/what-the-ukraine-war-means-for-switzerland-s-energy-policy/47440086}, consulté le 2 mai 2022.}.

Combinés, les secteurs du gaz et du pétrole représente jusqu'à 60\% des exportations russes (2019). C'est aussi un grand exportateur de charbon (4e en 2012). Même si l'économie de la Russie s'est diversifié, le marché de l'énergie reste sa principale source de revenus\footnote{Wikipedia, "Economie de la Russie", \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/\%C3\%89conomie\_de\_la\_Russie\#\%C3\%89nergie}, consulté le 2 mai 2022.}.

\subsubsection{Enjeux sociaux et humains}
% https://en.wikipedia.org/wiki/Gazprom#Controversies
L'entreprise Gazprom, appartenant au gouvernement russe, possède un monopole sur l'exploitation gazière. A plusieurs reprises, il a été reproché à la Russie d'utiliser Gazprom comme une "arme économique" pour faire pression sur les pays européens\footnote{Norman Hermant, "Russia's natural gas is Vladimir Putin's political and economical weapon", \url{https://www.abc.net.au/news/2014-04-16/natural-gas-is-putins-political-and-economical-weapon/5394030}, consulté le 3 mai 2022.}. Le poids de cette entreprise a permis au gouvernement russe de financer des industries moins rentables\footnote{Lesquelles?}.

Plusieurs fois, la Russie s'est retrouvée en conflit avec l'Ukraine pour des raisons d'exploitation de gaz; principalement en 2005, 2007, 2008 et depuis 2013\footnote{Wikipedia, "Conflits gaziers russo-ukrainiens", \url{https://fr.wikipedia.org/wiki/Conflits_gaziers_russo-ukrainiens}, consulté le 3 mai 2022.}. 

Le premier était dû à un désaccord sur le prix de transit par les gazoducs ukrainiens, le second à des dettes relatives au gaz, et le dernier un "tout" (prix du gaz, transit, dette, etc.). Ces conflits on empêché de nombreuses personnes de pouvoir se chauffer\footnote{20min, "Des millions d'européens privés de chauffage", \url{https://www.20min.ch/fr/story/des-millions-d-europeens-prives-de-chauffage-par-william-kole-et-dusan-stojanovic-941336887359}, consulté le 3 mai 2022.}.

Gaz russe et ukrainien: three wars\footnote{Wikipedia, "Naftogaz", \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Naftogaz\#Three\_Gas\_Wars}, consulté le 3 mai 2022.}.

% TODO carte selon la dépendance
\section{Géopolitique de l'importation de gaz (Russie)}
\subsection{Conflits Russie-Ukraine}
En mars 2005, des indifférents sur les prix du gaz ont surgit entre la Russie et l'Ukraine. La première revendiquait des non-paiments de gaz à la seconde. Les autorités ukrainiennes ont d'abord dénié les faits, mais Naftogaz (entreprise gazière ukrainienne) à avoué avoir gardé du gaz prévu pour l'UE pour sa propre consommation. 

Le premier janvier 2006, la Russie à coupé tous flux de gaz passant par l'Ukraine, cette dernière n'ayant toujours pas remboursé sa dette. Même si un accord fut mis en place entre les deux pays, les problèmes recommencèrent en 2007 pour des raisons similaires, ce qui mena à des réduction des quantité de gaz passant par l'Ukraine.

En 2009, ces conflits se firent sentir dans toute l'UE: dix-huits pays ont reporté des réductions majeures dans leurs gaz russe traversant l'Ukraine.

La Russie a depuis annoncé vouloir multiplier ses chemins de distributions en passant par example par la Turqui ounles pays nordiques.

Les pressions politiques de la Russie envers l'Ukraine se sont faites ressentir en Ukraine dans les années 2005-2006; ce qui a mené à une campagne au boycott (cf. \textit{Do not buy Russian goods!}).

Les pays détenteurs d'énergies comme la Russie peuvent faire pression sur les pays \og consommateurs \fg{}; en 2009 par exemple, les coupures de gaz de la Russie ont privé des millions de personnes de leur chauffage. 

\subsection{Lettonie et Géorgie}
En 2003, la Russie a stoppé ses exports de pétrole vers la Lettonie, prétextant que la communauté russophone y était \og maltraitée \fg{}\footnote{Institut Montaigne, "Russie, gaz et Union Européeanne, mélange explosif", \url{https://www.institutmontaigne.org/blog/russie-gaz-et-union-europeenne-melange-explosif}, consulté le 9 mai 2022.}. En 2006, Gazprom à doublé le prix du gaz exporté en Géorgie suite a des accusation d'espionnage envers des officiers russes.

\subsection{Moldavie}
En 2021, l'UE a accusé la Russie d'utiliser Gazrpom pour faire pression sur la Moldavie\footnote{Politico, "EU blames Russia for 'political pressure' in Moldova gas squeeze", \url{https://www.politico.eu/article/moldova-prime-minister-says-russian-gas-tussle-can-upend-economy-years/}, consulté le 9 mai 2022.}. Elle aurait essayé d'imposer des obligation politiques (p.ex. demander à ce que le gouvernement se distancie de Bruxelle) en échange de prix plus bas.

\end{document}